\chapter{Eredmények}\label{ch:eredmenyek}
Ez a fejezet a konvolúciós neurális hálók kiértékelését foglalja magában.
Különböző metrikák vannak használva a hálózatok kiértékelésére. A használt metrikák a tanulás folyamán mért pontosság és veszteség a tanuló, 
illetve validációs adathalmazon.  Konfúziós mátrix van létrehozva a validációs és teszt adathalmazon a hálózatok jobb értelmezhetőségének 
érdekében.
A tanulás végén a pontosság mérése következik a tanuló, a validációs, valamint a teszt adatokra is.

\section{Daktil felismerés}
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.2\linewidth]{img/AMA_2dconvnet_loss.png}
  \caption{
    A létrehozott konvolúciós neurális hálózat tanulása során a tanulási(narancssárga), illetve a validációs(kék) adathalmazra mért veszteség.
  }
  \label{fig:convloss}
\end{figure*}
\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.2\linewidth]{img/AMA_2dconvnet_accuracy.png}
  \caption{
    A létrehozott konvolúciós neurális hálózat tanulása során a tanulási(narancssárga), illetve a validációs(kék) adathalmazra mért pontosság.
  }
  \label{fig:convacc}
\end{figure*}
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.35\linewidth]{img/AMA_2dconvnet_matrix_validation.png}
  \caption{
    Konfúziós mátrix a létrehozott konvolúciós neurális hálózatot használva a validációs adatokra. 
    Az Y tengelyen az elvárt osztályok, míg az X tengelyen a hálózat által kiértékelt osztályok találhatóak. 
    Látható,  hogy a hálózat a hasonló osztályokat téveszti, ilyenek a K és V, vagy az M és az N. 
  }
  \label{fig:convconfvald}
\end{figure*}
\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.35\linewidth]{img/AMA_2dconvnet_matrix_test.png}
  \caption{
    Konfúziós mátrix a létrehozott konvolúciós neurális hálózatot használva a teszt adatokra. 
    Az Y tengelyen az elvárt osztályok, míg az X tengelyen a hálózat által kiértékelt osztályok találhatóak. 
    Látható, hogy a hálózat néhány osztály esetében(C, DEL, E, H, NOTHING, O, S, SPACE, T, U, W)
    működik megbízhatóan, azonban az összes többi esetben egy hasonló kinézetű
    osztályba sorolja az adott képet, ilyenek például az A és az S (majdnem az összes A S-ként lett besorolva).
  }
  \label{fig:convcongtest}
\end{figure*}
\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.2\linewidth]{img/AMA_2dresnet_loss.png}
  \caption{
    A \texttt{resnet18} tanulása során a tanulási(narancssárga), illetve a validációs(kék) adathalmazra mért veszteség.
  }
  \label{fig:resloss}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.2\linewidth]{img/AMA_2dresnet_acuracy.png}
  \caption{
    A \texttt{resnet18} tanulása során a tanulási(narancssárga,) illetve a validációs(kék) adathalmazra mért pontosság.
  }
  \label{fig:resacc}
\end{figure*}


\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.35\linewidth]{img/AMA_2dresnet_matrix_validation.png}
  \caption{
    Konfúziós mátrix a \texttt{resnet18} hálózatot használva a validációs adatokra. Az Y tengelyen az elvárt osztályok,
    míg az X tengelyen a hálózat által kiértékelt osztályok láthatók. 
  }
  \label{fig:resconfval}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.35\linewidth]{img/AMA_2dresnet_matrix_test.png}
  \caption{
    Konfúziós mátrix a \texttt{resnet18} hálózatot használva a teszt adatokra. Az Y tengelyen az elvárt osztályok,
    míg az X tengelyen a hálózat által kiértékelt osztályok találhatóak. Látható, hogy a mátrix főtengelyén
    több elem helyezkedik el, azonban az is látható, hogy a hálózat a hasonlóan kinéző 
    elemek esetében helytelenül osztályoz.
  }
  \label{fig:resconftest}
\end{figure*}

A daktil felismerés esetében a tanulási adathalmaz megközelítőleg 2500 kép osztályonként,
29 osztályból. A validációs adathalmaz megközelítőleg 500 kép minden osztályból, 
ugyanattól a jelelőtől, mint a tanulási adathalmazban. A teszt adathalmazt
megközelítőleg 50 kép alkotja minden osztályból, különböző jelölőtől származóan, a tanulási és
validációs adathalmaztól eltérő környezetben.

Először nézzük a létrehozott konvolúciós neurális hálózatot.
Amint a \ref{fig:convloss} ábrán látható, a tanuló adathalmazon és a validációs adathalmazon is 
az aktuális veszteség folyamatosan csökken, azonban a validációs adathalmaz esetében az aktuálisan
számolt veszteség lassabban csökken, illetve nem is éri el a teszt adathalmazon mért veszteségértéket.
Nagyjából a 15. epoch után mindkét esetben mért veszteség közel konstans marad, ez azt jelenti, 
hogy a hálózat már nem tanul újat.

Mindezt összevetve a \ref{fig:convacc} ábrán látható pontossággal, melyen mindkét adathalmazra nézve a pontosság
folyamatosan nő, de akárcsak a veszteség, a validációs adatok esetében ez a növekedés lassabb, illetve nem éri el a 
tanulási adathalmazon látottakat. Szintén a 15. epoch után nem nő jelentősen a pontosság, a tanulási adathalmazon
96\%, míg a validációs adathalmazon 74\%-ot ér el a hálózat. 

A közel 22\% eltérés a pontosságban arra enged következtetni, hogy a hálózat tanulása során nem általánosít 
eléggé, és úgynevezett overfitting(túltanulás) jön létre. Ez azt eredményezi,
hogy a tanuló adatokra nagyon pontos a hálózat, de a soha nem látott adatokat
nem tudja olyan pontosan osztályozni.

A konfúziós mátrixon(\ref{fig:convconfvald} ábra) látható a validációs
adathalmazon, hogy a hálózat téveszt,
főként a hasonlóan kinéző jelek esetében(pl. a K és a V jele nagyon kevésben tér el egymástól),
de az osztályozása többnyire pontos. 
Ezzel szemben, a teszt adathalmazra létrehozott konfúziós mátrixon (\ref{fig:convcongtest} ábra) az látszik, 
hogy csak néhány osztály esetében pontos, viszont azokban az esetekben majdnem
teljes a pontossága, azonban az osztályok többségét nem sikerül helyesen osztályoznia és
hasonlóan kinéző osztályokba sorolódnak. (pl. az A és S nagyon kevéssel tér el egymástól
és a hálózat majdnem az összes A-ba sorolandó osztályt az S osztályba sorolja)

Az \ref{tab:kettod} táblázatban látható összesítve a hálózat pontossága a tanulási, a validációs és a teszt adathalmazra nézve 
valamint a teszt adathalmazon az első 5 kiértékelt osztályt figyelembe véve.

 A \texttt{resnet18} hálózatot is vizsgáljuk meg a fentebb említett metrikák szerint.
 Amint a \ref{fig:resloss} ábrán látható, a tanuló adathalmazon az aktuális veszteség egy pontig csökken, majd nagyjából
 ugyanott marad a tanulás végéig míg a validációs adathalmaz esetében is megfigyelhető egyféle csökkenés, 
 de többnyire ugyanazon a ponton marad. 
 Már az első epoch esetében a validációs adathalmazon a veszteség kisebb, mint a tanuló adathalmazon.
 Ennek fő oka oka az, hogy a veszteséget a tanulási adatra minden epoch 
 közben mérjük, a végén pedig összesítjük, míg a validációs adatok esetében mindezt az epoch végén tesszük meg, amikor a
 hálózat már befejezte az aktuális tanulást. 
 
 Ezeket összevetve a \ref{fig:resacc} ábrán látható pontossággal, amelyen a tanulási adathalmazra és a validációs adathalmazra is
 egy pontig nő, majd a tanulás végéig ugyanabban a pontban marad, kiderül, hogy a validációs adathalmazon
 a pontosság is nagyobb mint a tanulási adathalmazon, habár nem számottevően. Ennek oka szintén a fentebb említett mérési módszer.

 Mindez arra enged következtetni, hogy a hálózat tanulása során elér egy pontot, nagyjából az ötödik epoch után,
 amikor már általánosít a tanuló adatokat nézve, ezen pont után a hálózat vesztesége nem csökken
 és a pontossága sem nő számottevően.
 

A \ref{fig:resconfval} ábrán a validációs adathalmazra létrehozott konfúziós mátrixon látható, 
hogy a hálózat kevés esetben téveszt. 
Hasonló mondható el,a teszt adathalmazra létrehozott konfúziós mátrixot tekintve is (\ref{fig:resconfval} ábra). 
Látszik, hogy a hálózat több osztályt osztályoz helyesen, mint a létrehozott konvolúciós neurális hálózat,
azonban a hasonló osztályok esetében téveszt. Ennek alapján elmondható, hogy a hálózat tanulása során helyesen általánosít,
azonban a tanulási adathalmaz milyensége miatt ezek az általánosítások nem mindig helyesek. 

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c c c c c|} 
  \hline
  Hálózat & Tanulási adathalmaz & Validációs adathalmaz & Teszt adathalmaz & Teszt adathalmaz top 5\\ [0.5ex] 
  \hline
  2DConvNet & 0.950 & 0.740 & 0.265 & 0.577\\ 
  \hline
  resnet18 & 0.858 & 0.869 & 0.323 & 0.682 \\ 
  \hline
 \end{tabular}
 \label{tab:kettod}
 \end{center}

A \ref{tab:kettod} táblázatban látható összesítve a \texttt{resnet18} pontossága a tanulási, a validációs és a teszt adathalmazra nézve
valamint a teszt adathalmazon az első 5 kiértékelt osztályt figyelembe véve.

A \ref{tab:kettod} táblázat alapján összehasonlítva a két kétdimenziós neurális hálózatot
elmondhatjuk, hogy a létrehozott konvolúciós neurális hálózat a tanulási adathalmazon pontosabb közel 10\%-al,
azonban minden más adathalmazon alulmarad. Ezek alapján kijelenthetjük, hogy a \texttt{resnet18} hálózat jobb az általánosításban,
illetve abban, hogy a meghatározó sajátosságok alapján osztályozzon. 


\section{Kézjelek felismerése}

\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.23\linewidth]{img/3dresnet_loss_learning.png}
  \caption{
    Az \texttt{r3d18} tanulása során a tanulási(narancssárga), illetve validációs(kék) adathalmazra mért veszteség.
  }
  \label{fig:haromdeloss}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.23\linewidth]{img/3dresnet_accuracy_learning.png}
  \caption{
    Az \texttt{r3d18} tanulása tanulása során a tanulási(narancssárga), illetve validációs(kék) adathalmazra mért pontosság.
  }
  \label{fig:haromdeacc}
\end{figure*}

A \ref{fig:haromdeloss} ábrán látható, hogy a tanuló adathalmazon és a validációs adathalmazon is 
az aktuális veszteség folyamatosan csökken az öt epoch alatt. A validációs adathalmaz esetében 
ez a veszteség azonban magasabb, illetve lassabban is csökken, mint a teszt adathalmazon mért veszteségértéket.

Ezeket összevetve a \ref{fig:haromdeacc} ábrán látható pontossággal, melyen mindkét adathalmazra nézve a pontosság
folyamatosan nő, de akárcsak a veszteség, a validációs adatok esetében ez a növekedés lassabb, illetve nem éri el a 
tanulási adathalmazon látottakat.

A tanulás folyamán az aktuális veszteséget illetve pontosságot részletesebben is megvizsgálva a tanuló adathalmazon
(egy epoch alatt nagyjából 40-szer megmérve ezeket a metrikákat) arra a következtetésre juthatunk, hogy a hálózat
vesztesége nagyjából a harmadik epoch végig csökken, illetve a pontosság is a harmadik epoch végig nő jelentősen.
Ekkor a hálózat már nem tanul jelentős új mintákat, a meglévők felismerését optimizálja.

A konfúziós mátrixon(\ref{fig:haromdeconf} ábra) látható a validációs
adathalmazon, hogy a hálózat téveszt,
főként a hasonló mozdulatsorok esetében(pl. a két ujjal való közelítés és távolítás), de az osztályozása többnyire pontos.
A mátrixon ugyanakkor az is látható, hogy egyetlen osztály esetében sem biztos teljesen a hálózat, majdnem minden osztályból néhány mintát
véletlenszerűen sorolt be. 

Az \ref{tab:kettod} táblázatban látható összesítve a hálózat pontossága a tanulási, a validációs,
valamint a validációs adathalmazon az első 5 kiértékelt osztályt figyelembe véve.




\begin{figure*}[!t]
  \centering
  \includegraphics[height=0.13\linewidth]{img/3dresnet_accuracy_training.png}
  \includegraphics[height=0.13\linewidth]{img/3dresnet_loss_training.png}
  \caption{
    Az \texttt{r3d18} tanulása tanulása során a tanulási adathalmazra mért pontosság (baloldalon) és veszteség(jobboldalon) 
    részletesebb lebontása. 
  }
  \label{fig:haromdelossacc}
\end{figure*}

\begin{figure*}[!b]
  \centering
  \includegraphics[height=0.4\linewidth]{img/3dresnet_conf.png}
  \caption{
    Konfúziós mátrix az \texttt{r3d18} hálózatot használva a validációs adatokra. 
    Az Y tengelyen az elvárt osztályok, míg az X tengelyen(balról jobbra) a hálózat által kiértékelt osztályok találhatóak. 
    Látható,  hogy a hálózat többnyire pontosan osztályoz, azonban a nagyon hasonló mozgásokat téveszti, 
    ilyenek a két ujjal közelítés és távolítás, vagy a két ujjal felfelé és lefelé való mozgatása. 
  }
  \label{fig:haromdeconf}
\end{figure*}

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c c c c|} 
  \hline
  Hálózat & Tanulási adathalmaz & Validációs adathalmaz  & Validációs adathalmaz top 5\\ [0.5ex] 
 \hline
  23d18 & 0.467 & 0.392 & 0.823\\ 
  \hline
 \end{tabular}
 \label{tab:haromde}
 \end{center}